\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage{graphicx}

\begin{document}
\section{SRAMコントローラー}

VGAを駆使して画面に画像を表示するには、大量のメモリが必要となる。
FPGA自体に搭載してるメモリ量は30KBあたりであり、これは\(320\times240\times8\)
の画素を表示するには足りないのである。

そこでFPGA外付けのSRAMをビデオメモリとして利用し、メモリ量の問題を
解決した。しかしSRAMは内蔵メモリと異なり、アクセスには少しの遅延が
あり、直接使うことはできない。なのでSRAMのコントローラーを実装し、
CPUからはコントローラーを通してメモリにアクセスするとしている。

そうは言っても、今回使用するボードのSRAMの読み書きの遅延はとても短く、
ともに10ns程度である。それに比べ、CPUのクロックは62ns程度で動き、VGAは
40nsで動くので、SRAMへのアクセスを時間でスケジュールすることは可能。

\subsection{VGA側の働き}

VGAの要求が常に優先される。VGAが読み込みを要求するとき、メモリコントローラー
はVGAの現在の画素の位置にもとづいてそのアドレスのデータを読み込む操作をする。

VGAの画素は2次元の座標によって表せる。これがVRAM\_CONTROLLER内のPixelXとPixelY
である。しかしSRAMのアドレスは１次元の配列となっているので、VGAの2次元座標を
SRAMアドレスの1次元座標に変換する必要がある。この座標を\((x, y)\)だとし、
今回のVGA側の\(640\times480\)解析度からCPU側の\(320\times240\)解析度に落とし、
そのメモリアドレスは以下の方程式によって得られる。

\begin{equation}
    \mbox{Address} = 320 \times \frac{y}{2} + \frac{x}{2}
\end{equation}

しかしハードウェアでの掛け算とわり算はとても時間のかかる操作であり、これを以下の
ように書き換えることができる。

\begin{equation}
    \mbox{Address} = 320 \times \frac{y}{2} + \frac{x}{2}
    = 256 \times \frac{y}{2} + 64 \times \frac{y}{2} + \frac{x}{2}
    = (y \gg 1) \ll 8 + (y \gg 1) \ll 6 + (x \gg 1)
\end{equation}

シフトはハードウェア上ただワイアを置き換えるだけなので、掛け算とわり算に比べると
はるかに効率的だとわかる。

\subsection{CPU側の働き}

CPU側からは、主に書き込みの動作しかしないので、今回の実装ではCPUからの
読み込みを実装しないことにした。CPUからの要求が来る時、メモリコントローラーは
CPUからもらったデータをSRAMに書き込む動作をする。

VGAの読み込みがないときは、SRAMは普通のRAMモジュールとして働く、読み込み動作は
除く。しかしCPU側からはVGAの読み込みが発生しているかどうかわからず、VGAと同時に
書き込み要求を出す場合もあるので、このメモリコントローラーはそういう場合にも
対応しないと行けない。

このコントローラーの働きのステートマシンを図\ref{fig:sram_state_machine}で示す。
IdleステートではコントローラーはCPUからの書き込み要請があるかどうかをチェックする。

CPUWriteのシグナルが立ち上がればこれは書き込み要請であり、これはVGAの読み込みサイクル
でも起こりうる。もしVGAの読み込みが実行されているならば、コントローラーはWaitWrite
のステートに遷移し、CPUからのアドレスとデータを内蔵レジスタに保存する。そしてVGA
の読み込みが完了すればWriteステートに遷移して書き込みを行う。

\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=3cm,bb=0 0 100 500]{sram_state_machine.png}
    \caption{SRAMコントローラーのステートマシン}
    \label{fig:sram_state_machine}
\end{figure}

\subsection{パレット}

今回の課題では8ビットを用いていち画素の色を表している。赤が3ビット、緑が3ビット、
そして青が2ビット。しかしVGAでは各色に4ビットずつが必要であり、これらを合わせて
12ビットの色空間となっている。これらの変換はfpga\_indie.vファイルの27行目で見られる。

\end{document}
